Les ouvriers qualifiés de l'électricité et de l'électronique réalisent sur plan des circuits électriques et électroniques en petite série, assurent l'assemblage et le câblage ou effectuent le contrôle qualité des systèmes après montage. Les effectifs ont fortement diminué au cours des dernières années : 49 000 personnes sont ouvriers qualifiés de l’électricité et de l’électronique en 2012-2014.Ce métier s’est féminisé : les femmes occupent un tiers des emplois contre un quart il y a trente ans. Sur la même période, la part de ces ouvriers âgés de 50 ans ou plus a plus que doublé, atteignant désormais un emploi sur quatre, et celle des ouvriers de moins de 30 ans a été divisée par deux pour s’établir à 20 % en 2012-2014. Le niveau de formation a fortement progressé. Il y a trente ans, la moitié de ces ouvriers ne détenait aucun diplôme, les autres étaient titulaires d’un CAP ou d’un BEP. Un tiers d’entre eux détient désormais un baccalauréat ou un brevet professionnel (21 %), un bac + 2 (9 %), ou un diplôme supérieur.Ces ouvriers travaillent principalement dans les secteurs de la fabrication d’équipements électriques, des produits informatiques électroniques et optiques. Près d’un emploi sur cinq s’exerce dans un établissement de 500 salariés ou plus. La mobilité de ces ouvriers (hors intérim) est assez faible. Près de la moitié des ouvriers qualifiés de l'électricité et de l'électronique sont dans la même entreprise depuis dix ans et plus. Le contrat de travail à durée indéterminée demeure la norme (82 %) mais l’emploi intérimaire s’est progressivement développé, atteignant 11 % en 2012-2014. Le travail de nuit est fréquent, il concerne un ouvrier qualifié de l’électricité et de l’électronique sur cinq. Sept de ces ouvriers travaillant à temps plein sur dix perçoivent un salaire mensuel net compris entre 1 250 et 2 000 €.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié de l’électricité et de l’électronique est très élevé par rapport au nombre de personnes qui exercent ces emplois, et la part de ces demandeurs d’emploi inscrits depuis plus d’un an est élevée (47 % contre 38 % en moyenne). 70 % des demandeurs d’emploi détiennent au plus un CAP ou un BEP, soit à peu près autant que parmi les effectifs en emploi (67 %). Les tensions sur le marché du travail avaient nettement baissé depuis 2011, mais elles ont à nouveau augmenté en 2014.
